%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babEmpat}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Pada bab ini akan diperlihatkan cara penggunaan \textit{parser} menggunakan UML \textit{Class Diagram} dari sebuah sistem bernama Kalkulator Yudisium (selanjutnya disingkat Kayu). Kayu merupakan sebuah aplikasi yang dimiliki oleh Fasilkom UI untuk melakukan pemeriksaan apakah seorang mahasiswa sudah layak untuk lulus atau tidak, dengan memeriksa apakah sks dan mata kuliah wajib yang harus seorang mahasiswa ambil sudah tercapai atau tidak. Berikut adalah UML \textit{Class Diagram} dari aplikasi tersebut:

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]
	{pics/uml_kayu.png}
	\caption{UML \textit{Class Diagram} dari Kalkulator Yudisium}
	\label{fig:uml_kayu}
\end{figure}

Berikut ini adalah contoh potongan kode untuk menggunakan \textit{parser}:

\begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\scriptsize, frame=single, numbers=left, tabsize=4, showstringspaces=false]
from custom_xmi_parser import xmiparser_2 as parser_2

XMIModel = parser_2.parse(xschemaFileName='kayu.xmi')
datatypes = XMIModel.get_datatypes()
classes = XMIModel.get_classes()
association = XMIModel.get_association()
print "List of Type: "
for key,datatype in datatypes.items():
    print datatype.getAttribute('name')
print '\n'
for key,classes in classes.items():
    print 'Class '+classes.get_model_name()
\end{lstlisting} 

Pada potongan kode diatas dapat dilihat bahwa untuk menggunakan \textit{parser} maka lakukan \textit{import} pada modul \texttt{xmiparser\_2} yang berada pada \textit{package} \texttt{custom\_xmi\_parser}. Gunakan \textit{method} \texttt{parse} didalam modul \texttt{xmiparser\_2} dengan menyertakan parameter \texttt{xschemaFileName} yang merupakan \textit{path} dari berkas XMI yang ingin di-\textit{parse}. Gunakan \textit{method }\texttt{getter} yang sudah disediakan untuk mendapatkan \textit{concrete syntax} dari semua notasi yang ada pada berkas XMI tersebut. Sebagai contoh, untuk mendapatkan semua \textit{class}, \textit{types}, dan \textit{association} pada UML \textit{Class Diagram} Kayu maka gunakan \textit{method} \texttt{get\_classes}, \texttt{get\_datatypes}, dan \texttt{get\_association}.  Baris kode 8 hingga baris kode 13 digunakan untuk melihat nama dari semua \textit{type} dan \textit{class} yang ada pada UML \textit{Class Diagram} Kayu. Berikut adalah luaran dari baris kode 8 hingga baris kode 13:

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.40\textwidth]
	{pics/hasil_luaran.png}
	\caption{Contoh Luaran \textit{Concrete Syntax} dari \textit{Types} dan \textit{Class}}
	\label{fig:hasil_luaran}
\end{figure}


